% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{WriteOnGrid}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,mois=Novembre,titre={Activité 03}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\newfontfamily\policecurs{QTSanDiego}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\medskip

\part{CH03 - Activité - Irrationalité de racine de deux}

\smallskip

\begin{chistoire}[Compteur=false,SousTitre={Source : Wikipedia}]
Le calcul d’une valeur approchée de $\sqrt{2}$ a été un problème mathématique pendant des siècles. Ces recherches ont permis de perfectionner les algorithmes de calculs d’extraction de racines carrées. En informatique, ces recherches se sont poursuivies afin d’optimiser ces algorithmes en réduisant les temps de calcul et la consommation de mémoire.

\smallskip

Géométriquement, $\sqrt{2}$ est le rapport de la diagonale d'un carré sur son côté, dit autrement le rapport de l’hypoténuse d’un triangle rectangle isocèle sur l'un des côtés de l'angle droit, ce qui est un cas particulier du théorème de Pythagore.

\smallskip

Le nombre $\sqrt{2}$ est connu depuis longtemps : en Mésopotamie, les scribes savaient déjà en calculer une valeur approchée très précise, dans le premier tiers du second millénaire avant notre ère.

\smallskip

Vraisemblablement vers le V\up{e} siècle av. J.-C., les mathématiciens grecs ont montré que la diagonale d'un carré et son côté étaient \textit{incommensurables}, ce qui revient à dire que $\sqrt{2}$ est un irrationnel. L'étude de l'\textit{incommensurabilité} a joué un rôle important dans le développement des mathématiques grecques. Pour les Grecs, ni les fractions, ni les irrationnels ne sont des nombres. Ce pas est franchi par les mathématiciens arabes à l'origine de l'algèbre.

\smallskip

Ce nombre intervient dans des applications de la vie courante :

\begin{itemize}[leftmargin=*,label=\footnotesize\faAngleDoubleRight]
	\item les feuilles de papier au format international (ISO 216) ont une proportion long./larg. approchée à $\sqrt{2}$ ;
	\item en musique, le rapport des fréquences de la quarte augmentée de la gamme tempérée vaut $\sqrt{2}$ ;
	\item en électricité, la tension maximale du courant alternatif monophasé domestique vaut $\sqrt{2}$ fois la tension efficace indiquée (généralement 110 ou 230~V) ;
	\item en photographie, la suite des valeurs d’ouverture du diaphragme sont les valeurs approchées d’une suite géométrique de raison $\sqrt{2}$.
\end{itemize}
\end{chistoire}

\begin{cillustr}[Compteur=false]
Ci-dessous (crédit : Bill Casselman \& ResearchGate) une photographie de la tablette YBC 7289 annotée. Les nombres écrits dans le système babylonien donnent :

\begin{itemize}
	\item la racine carrée de 2 avec quatre chiffres sexagésimaux significatifs :
	
	\hfill~$[1,24,51,10] := 1 + \nicefrac{24}{60} + \nicefrac{51}{60^2} + \nicefrac{10}{60^3} \approx \num{\fpeval{round(1+24/60+51/60^2+10/60^3,6)}}\ldots$\hfill~
	\item la longueur de la diagonale avec trois chiffres sexagésimaux significatifs :
	
	\hfill~$[42,25,35] := 42 + \nicefrac{25}{60} + \nicefrac{35}{60^2} \approx \num{\fpeval{round(42+25/60+35/60^2,6)}}\ldots$\hfill~
\end{itemize}
%
\begin{center}
	\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[width=0.50\linewidth]{ch03_act_tablette}}\hspace{1cm}\raisebox{-0.5\height}{\includegraphics[height=3cm]{ch03_act_calculatrice_racine}}
\end{center}
\end{cillustr}

\begin{cidee}[Compteur=false]
L'idée de cette activité est de démontrer, de deux manières différentes, l'irrationalité de $\sqrt{2}$.
\end{cidee}

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Méthode n°1}]
On suppose que $\sqrt{2}$ est un nombre rationnel, c'est-à-dire qu'on peut écrire $\sqrt{2}=\dfrac{a}{b}$ avec $a$ et $b$ nombres entiers premiers entre eux.

\begin{enumerate}
	\item Démontrer que si $\sqrt{2}=\nicefrac{a}{b}$ alors $a^2 = 2b^2$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item En posant $n=2k$, démontrer que le carré d'un nombre pair est un nombre pair.
		\item Sur le même \textit{principe}, démontrer que le carré d'un nombre impair est un nombre impair.
	\end{enumerate}
	\item En déduire que $a$ est un nombre pair. Puis Démontrer que $b$ est aussi un nombre pair.
	\item Expliquer pourquoi cela est impossible.
\end{enumerate}

\smallskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=22x7,Marge=2]

\smallskip

\textbf{NB :} En conclusion, la supposition initiale est fausse, donc $\sqrt{2}$ est un nombre irrationnel.
\end{cbloctd}

\begin{cbloctd}[Compteur=false,ComplementTitre={ - Méthode n°2}]
On suppose que $\sqrt{2}$ peut s'écrire sous forme de fraction irréductible $\dfrac{a}{b}$ avec $a$ et $b$ nombres entiers premiers entre eux. On sait déjà (comme pour la \frquote{première méthode}) que $a^2 = 2b^2$.

\begin{enumerate}
	\item Compléter le tableau suivant :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{stretch=1.1,hlines,vlines,width=12cm,colspec={Q[l,m,4cm]*{10}{X[m,c]}}}
			Chiffre des unités de $a$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
			Chiffre des unités de $a^2$ &&&&&&&&& \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	%
	\item Compléter le tableau suivant :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{stretch=1.1,hlines,vlines,width=12cm,colspec={Q[l,m,4cm]*{10}{X[m,c]}}}
			Chiffre des unités de $b$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
			Chiffre des unités de $b^2$ &&&&&&&&& \\
			Chiffre des unités de $2b^2$ &&&&&&&&& \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Quels doivent être les chiffres des unités de $a$ et $b$ pour que $a^2$ puisse être égal à $2b^2$ ?
	\item En quoi est-ce contradictoire avec l'hypothèse faite au début ?
	\item Que peut-on en déduire pour $\sqrt{2}$ ?
\end{enumerate}

\smallskip

\AffQuadrillage[Grille=Seyes,NbCarreaux=22x4,Marge=2]
\end{cbloctd}

\end{document}